---
layout: post
title: 「少将滋干之母」与白诗
date: 2017-11-03
categories: review
tags: 阅读 日本
---

谷崎润一郎的《少将滋干之母》写的是日本平安时代的故事，大纳言国经年轻貌美的妻子在原氏为左大臣时平所夺，其子滋干思念母亲，四十多年后才得相见。小说除了引用物语中的和歌外，也提到了白居易的几首诗，都是国经吟咏的,应该是来自《元白诗笔》这本书。第三章中的《劝我酒》和《醉歌》出现在夫人被夺之夜的宴会上；第九章中的《失鹤》《夜雨》《秋夕》《自叹二首》和《洛城东花下作》则是国经思念妻子、感慨自己被弃而吟。白诗的语言质朴、浅显易懂从这些诗中便可以看出，而国经的心情也可以从这些诗中感受到，至于夫人成为他人妇后对这个年老力衰的前夫怀有怎样的感情，我们不得而知。

> 失鹤    
失为庭前雪，飞因海上风。   
九霄应得侣，三夜不归笼。  
声断碧云外，影沉明月中。  
郡斋从此后，谁伴白头翁。

> 夜雨  
我有所念人，隔在远远乡。  
我有所感事，结在深深肠。  
乡远去不得，无日不瞻望。  
肠深解不得，无夕不思量。  
况此残灯夜，独宿在空堂。  
秋天殊未晓，风雨正苍苍。  
不学头陀法，前心安可忘。

《失鹤》和《夜雨》是最能体现大纳言处境和心情的两首诗，国经将离弃自己的夫人比作为鹤，她已经飞入九霄有了新的伴侣，只剩自己这个白头翁伶仃一人，在绝望中回想着往日的声影。成为左大臣妻子的原先的夫人，与国经有了身份上的差距，即使如何想念，无能的老人是再也见不到心爱的人了，只有把她忘记才能解除痛苦，然而酗酒也不行，学佛法修不净观也不行，最终还是怀着深深的思念死去了。

夫人的态度并不明朗。她还不到二十岁就嫁给七十多岁的大纳言，心里是不情愿的，也一直悲叹自己的身世可怜，因此才与风流公子平中偷情；但对国经的深情，她也是感激的。在宴会上，躲在帏帘后的夫人很欣赏时平，觉得他最有英气，因此当时平将她掳走时并没有怎么反抗，反而是由着自己的意志跟着走的。时平向国经讨要比生命更宝贵的礼物，国经献出了自己的妻子，这一方面是虚荣心作祟，另一方面则是国经觉得自己对不住妻子，她值得被更好的人拥有，想必夫人是不能体会到这一点的。与时平的无耻相比，平中似乎更仁厚一点，顾虑到老好人大纳言，他主动疏远了与夫人的关系，然而也正是在时平的劝诱下，平中吐露了夫人的情况，让时平有了夺他人之妻的想法。成了本院夫人的在原氏，照理应该是心满意足的，可是看到旧情人平中写在儿子滋干手臂上的和歌时却潸然泪下，还答以“一切随缘无由定，梦里迷途不自知”。只是后来夫人对平中厌倦了，平中则觉得夫人已是高岭之花，没有希望重温旧梦，转而追求其他女子，因不可得抑郁而终。大纳言死后一年，时平也死去了，这时夫人也不过二十五六岁而已，在其后的生活中还有没有情人，也是不得而知的。

小说的中心，我觉得是讲夫人与三个男人的情感纠葛，特别是国经对妻子的深情，至于滋干对母亲的思念，反倒是其次的。谷崎以类似物语的笔法来写，引经据典之下更像是考据历史而不是小说，结构稍显松散。小说的动人之处，在于一个老人的痴情和一个少妇幽微的心境。

